香港警察的「煽動意圖」 - 吳靄儀

香港警察的「煽動意圖」 - 吳靄儀

警方深夜上門拘捕中西區區議會主席鄭麗琼，據稱是因她在Facebook轉發一名「起底」警員的個人資料，但折騰了半天也弄不清楚究竟她涉嫌犯了什麼罪。先時說是「煽動謠言」，教人摸不着頭腦。後來又稱說是法例第200章《刑事罪行條例》第9條的「煽動意圖」──「煽動意圖」根本不是罪名，要以該意圖作出第10條列出的種種行為才是罪名，為何警隊無知到這個地步？

根本第9條的煽動罪已是過時已久的典型殖民地罪名，早為民主國家所廢除，香港未形式上廢除，但在人權法及基本法第39條之下已因違憲而無法實施。2003年董建華欲推23條立法也不敢照抄，尤其因該條「以言入罪」，碰也不願碰，連「法律適應化」的手術也不做，因此「煽動意圖」的條文有「意圖引起憎恨或藐視女皇陛下本人、其世襲繼承人或其他繼承人……」、「激起女皇陛下子民……企圖不循合法途徑促致改變……」等等非常政治不正確的字眼，倒也不怕貽笑大方。連「武漢」肺炎也犯禁，「女皇陛下」居然也不避忌？誠然，第9(f)條有指「煽惑他人行使暴力」，但上文下理，這也必然指涉及危害殖民地統治的暴力，如果要告鄭女士「煽惑」他人行使暴力，有證據的話，何不直接以這罪名告她？第11條訂明，以第10條告人，須得律政司司長書面同意，到時鄭若驊及其手下必定哭笑不得。

然後又閃閃縮縮指鄭女士違反了法庭的禁制令。現時滿街都是懂得違反禁制令是民事而非刑事，要由律政司入稟，警察無權拘捕人──經歷過幾十宗旺角刑藐案，還不一清二楚嗎？

然後又拉上私隱條例！都無謂浪費紙張數落了。在印尼女記者案，警方明明已知哪名警員在場開槍而拒絕披露，令苦主無法尋求公義，已是違反公義了，如今有人查出誰是涉嫌者，傳出他的姓名、相貌和警察編號作打官司用，那根本是他執法時須披露的資料，為何是侵犯私隱？鄭女士貼文勸他自首，為何自首是「暴力」？「以眼還眼」是聖經舊約對公義的說法，為何聖經也可以是罪證？

今次警方明顯「蝦碌」，意在報復，路人皆見，意在威嚇其他人不得對警察不恭恭敬敬，其實只有反效果，招人恥笑。不但如此，惡意檢控、非法拘捕，是民事侵權。一般而言，前者很難告入，因為「惡意」不易證明，但今次不同，先有仇口，然後千方百計，明知罪名已過時、不適當、不能成立也照拘捕和扣留，故意侮辱和滋擾，甚為明顯。其實警察拘捕人的一刻，已須告知以何事、何罪拘捕，不可胡亂含混。如侵權成立，即得賠償，金錢事小，丟臉事大，到時市民也可出一口氣了！

吳靄儀
電郵 :mcwriter@appledaily.com

到依家仲講法律，佢根本唔在意用咩法律拉人，總之拉咗先，加多句萬用阻差辦工，反正律政會幫手

垃圾
女皇有咩得罪你
殖民地民主時代不知幾好

都要指出班差佬嘅錯誤嘅

敵人想你做嘅

都唔係想告你

純粹想捉返狗屋打

再浪費你時間金錢保䆁上法庭

反正最後都納稅人埋單

Ching歸英派？